% !TeX spellcheck = pl_PL
\chapter{Własne badania}\label{chap:nowa_teoria}

\section{Użyte narzędzia technologiczne}

\subsection{Git}

Kod źródłowy biblioteki Hoopl (a także cały kod GHC) znajduje się w repozytorium
obsługiwanym przez Git. Wszystkie repozytoria są publiczne, dzięki czemu mamy
możliwość analizowania całego kodu kompilatora, a także zgłaszania swoich
propozycji rozwoju projektu. Dla dodatkowego ułatwienia, kopia całego
repozytorium znajduje się na jednym z najpopularniejszych serwisów zarządzania
kodem źródłowym -- GitHub.

Podczas badań operowałem na kopiach następujących repozytoriów:

\begin{itemize}
	\item GHC -- \url{https://github.com/ghc/ghc}
	\item Hoopl -- \url{https://github.com/haskell/hoopl}
\end{itemize}

Pierwszym krokiem podczas moich badań było klonowanie całego repozytorium GHC, w
celu lokalnego budowania biblioteki. Umożliwiło to regularne sprawdzanie
poprawności wprowadzanych zmian. \cite{newcomers}

Następnie, większość zmian do biblioteki została zgłoszona na repozytorium
znajdującym się na serwisie GitHub.

\begin{figure}[th]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/git}
\caption{Pull request na serwisie GitHub}
\label{fig:git}
\end{figure}

Przykładowy \emph{pull request} jest zilustrowany na rysunku \ref{fig:git}. Ważną
zaletą pull requestów jest możliwość załączenia komentarza wyjaśniającego istotę
zmian. Warto również podkreślić, że w przypadku zmian w gałęzi z której
zrobiony pull request, także samo zgłoszenie jest automatycznie odświeżone.

\subsection{Trac}

Kolejnym narzędziem używanym przeze mnie podczas pracy był Trac. Trac jest
systemem ułatwiającym wspólną pracę programistów. Służy on do:

\begin{itemize}
	\item przechowywania listy zgłoszeń;
	\item tworzenia, zmiany oraz omówienia poszczególnych zadań oraz błędów wykrytych w GHC;
	\item ułatwienia kooperacji użytkowników.
\end{itemize}

Kolejną zaletą tego systemu jest to, że każdy użytkownik może zgłosić błąd lub
zaproponować dodanie nowych funkcjonalności, co usprawnia zarówno komunikacje
w~gronie twórców, jak i mechanizm zgłaszania sugestii przed dowolnego
użytkownika (niekoniecznie członka społeczności twórców).

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/trac}
\caption{Zgłoszenie w systemie Trac}
\label{fig:trac}
\end{figure}

Zgłoszenie nad którym pracuję zostało przedstawione jako przykład na rysunku
\ref{fig:trac}.

System ułatwia również umieszczenie odnośników do innych zgłoszeń, które już
istnieją lub są powiązane z danym zgłoszeniem. Istnieje także możliwość
umieszczenia referencji do zgłoszeń w systemie Phabricator.

\specialsubsection
\subsection{Phabricator}\hspace{-0.25em}\cite{phabricator}
\regularsubsection
\vspace\baselineskip

Phabricator -- to narzędzie używane do recenzowania kodu w czasie zgłaszania
proponowanych zmian oraz automatycznego testowania za pomocą narzędzia
Harbormaster.  Inspekcja zmian jest bardzo wygodna, gdyż system domyślnie wyświetla
tylko przegląd zmian (\emph{diff}).

Po wysłaniu proponowanych zmian w kodzie, Phabricator od razu automatycznie
przebudowuje i testuje nową wersje Glasgow Haskell Compiler.  W przypadku
wykrycia błędów, pojawia się informacja iż konieczne są zmiany w ostatnio przesłanej
wersji. To pomaga usprawnić walidację zmian oraz pozwala oszczędzić czas osób
czuwających nad poprawnością rozwijanego kodu.

\begin{figure}[th] 
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/phabricator}
\caption{Przykład zgłoszenia zmian w systemie Phabricator}
\label{fig:phabricator}
\end{figure}

Na rysunku \ref{fig:phabricator} przedstawiony jest przykładowy widok zgłoszenia
w systemie Phabricator.

\subsection{Sublime Text}

Sublime Text jest prostym narzędziem wspomagającym pracę programisty podczas
tworzenia oraz edycji kodu źródłowego prawie wszystkich języków programowania (w
tym języka Haskell).

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/sublime}
\caption{Okno edytora Sublime Text  z podświetleniem składni języka Haskell}
\label{fig:sublime}
\end{figure}

Na rysunku \ref{fig:sublime} przedstawiony przykład podświetlenia składni w
edytorze Subime Text.

Najbardziej pomocnym i wartym omówienia w kontekście niniejszej pracy narzędziem
związanym Sublime Text jest wtyczka SublimeHaskell. Pozwala ona na poprawne
podświetlenie składni, co w przypadku braku wtyczki nie jest doskonałe -- wymaga
to pobieżnej analizy treści kodu w sposób specyficzny właśnie dla
Haskella. Pozostałymi ważnymi zaletami są:

\begin{itemize}
\item w przypadku edytowania plików które są częściami projektu \emph{cabal}
  udostępnione jest automatyczne podświetlanie błędów oraz intuicyjny mechanizm
  auto-uzupełnienia;
\item po każdym zapisywaniu zmian wyniki kompilacji oraz ewentualne błędy są
  wypisywane na dole okna;
\item po każdej zmianie następuje aktualizacja bazy auto-uzupełnienia.
\end{itemize}

\section{Spostrzeżenia na temat poprawy efektywności Hoopl}

Podczas bardziej dokładnej analizy biblioteki, źródeł teoretycznych oraz
dyskusji proponowanych zmian udało się wysnuć następujące wnioski:

\begin{enumerate}
\item Struktura \emph{DataflowLattice} niesie w sobie informacje, które
  nie muszą wcale znaleźć się w wyniku działania funkcji bibliotecznych (jest
  w~dowodliwy sposób zbędna albo zwyczajnie nieużywana).
  Przykładem takiej sytuacji jest
  obecność elementu dolnego (\emph{fact\_bot}), podczas gdy struktura ta
  wykorzystywana jest także do analizy w przód;
\item Potrzeba jawnego przekazania dolnego elementu pojawia się tylko
  i~wyłącznie podczas analizy wstecznej, więc faktycznie nie ma sensu aby przekazywać taki
  element wraz z danymi przetwarzanymi podczas analizy w przód.
\item W funkcji JoinFun element Label jest wykorzystywany tylko i wyłącznie do
  teoretycznego sprawdzenia poprawności procesu i nie jest praktycznie
  używany. W istocie rozważania na ten temat okazały się być bardziej złożone,
  niż początkowo przypuszczano -- jedyny pomysł na zastosowanie tego pola
  struktury został zaproponowany dr Ninga Wanga z Uniwersytetu Kalifornijskiego
  (opiekuna kilku modułów GHC, w tym biblioteki Hoopl). 
\end{enumerate}

Warto jednak pamiętać o tym, że podczas usuwania wymienionych elementów nastąpi
redukcja ilości danych, które możemy dostać podczas procesu debugowania, co w
rezultacie może stworzyć problem podczas debugowania algorytmów analizy 
grafów realizowanych w bibliotece Hoopl. Dane te zatem mogłyby co najwyżej
zostać wykorzystane przez programistę pracującego nad samą biblioteką
-- ale nie w przypadku samego używania jej.
Poza uporządkowaniem i poprawą czytelności kodu, usunięcie nieużywanych elementów
może przynieść w rezultacie poprawę efektywności funkcji bibliotecznych -- trudno jednak
teoretycznie przewidzieć, w~jakim stopniu. Niezależnie od tego, czy proponowane
zmiany zostaną wdrożone w oficjalnym repozytorium biblioteki, ich lokalne badanie
jest źródłem cennych wniosków.

Tutaj przedstawione zostały rozważania, które można było przeprowadzić
przed podjęciem kluczowych prac badawczych. Dyskusja stanowiąca reakcję
na propozycje gotowych zmian została opisana w dalszej części pracy, w sekcji
\ref{sec:flamewar}.

\specialsection
\section{Dyskusja z oryginalnymi propozycjami społeczności}\hspace{-0.75em}{\normalfont\Large\bfseries\cite{cleanup}}
\regularsection
\vspace{\baselineskip}

Podczas badania możliwości wprowadzania wymaganych zmian dokonałem analizy
działania algorytmów wykorzystywanych w bibliotece.  W trakcie tej analizy
udało się wykryć niezgodność z założeniami wstępnymi,
która zostanie wyjaśniona poniżej.

W przypadku próby zmiany implementacji z:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
analyzeAndRewriteFwd
    :: forall m n f e x entries. (CheckpointMonad m, NonLocal n, LabelsPtr entries)
    => FwdPass m n f
    -> MaybeC e entries
    -> Graph n e x -> Fact e f
    -> m (Graph n e x, FactBase f, MaybeO x f)
\end{lstlisting}

\noindent na:


\begin{lstlisting}[language=Haskell]
analyzeAndRewriteFwd
    :: forall m n f e x entries. (CheckpointMonad m, NonLocal n)
    => FwdPass m n f
    -> Fact e f           -- Entry points plus a fact for each
    -> Graph n e x 
    -> m (Graph n e x, FactBase f, MaybeO x f)
\end{lstlisting}

\noindent wystąpiłby problem w funkcji arfGraph:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
arfGraph :: forall m n f e x .(NonLocal n, CheckpointMonad m) => FwdPass m n f -> 
                              Entries e -> Graph n e x -> Fact e f -> m (DG f n e x, Fact x f)
arfGraph pass@FwdPass { fp_lattice = lattice,
                        fp_transfer = transfer,
                        fp_rewrite  = rewrite } entries = grap
  where
    graph :: Graph n e x -> Fact e f -> m (DG f n e x, Fact x f)
    graph GNil            = \f -> return (dgnil, f)
    graph (GUnit blk)     = block blk
    graph (GMany e bdy x) = (e `ebcat` bdy) `cat` exit x
      where
        ebcat :: MaybeO e (Block n O C) -> Body n -> Fact e f -> m (DG f n e C, Fact C f)
        exit  :: MaybeO x (Block n C O)           -> Fact C f -> m (DG f n C x, Fact x f)
        exit (JustO blk) = arfx block blk
        exit NothingO    = \fb -> return (dgnilC, fb)
        ebcat entry bdy = c entries entry
          where c :: MaybeC e [Label] -> MaybeO e (Block n O C) -> Fact e f -> m (DG f n e C, Fact C f)
            c NothingC (JustO entry)   = block entry `cat` body (successors entry) bdy
            c (JustC entries) NothingO = body entries bdy
\end{lstlisting}

\noindent ponieważ dane z `entries` są używane do analizy grafu w funkcji `loop` (która jest częścią `fixpoint`):

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
loop
  :: FactBase f  -- current factbase (increases monotonically)
  -> [Label]     -- blocks still to analyse (Todo: use a better rep)
  -> LabelMap (DBlock f n C C)  -- transformed graph
  -> m (FactBase f, LabelMap (DBlock f n C C))

loop fbase []         newblocks = return (fbase, newblocks)
loop fbase (lbl:todo) newblocks = do
  case mapLookup lbl blockmap of
    Nothing  -> loop fbase todo newblocks
    Just blk -> do
      (rg, out_facts) <- do_block blk fbase
      let (changed, fbase') = mapFoldWithKey
      (updateFact lat newblocks)
      ([],fbase) out_facts
      let to_analyse = filter (`notElem` todo) $ concatMap (\l -> mapFindWithDefault [] l dep_blocks) changed
      let newblocks' = case rg of
                         GMany _ blks _ -> mapUnion blks newblocks
      loop fbase' (todo ++ to_analyse) newblocks'
\end{lstlisting}

\noindent i aktualnie nie da się tego zmienić. 
%Z innej strony,
%ponieważ w przypadku kiedy graf jest zamknięty, pojawia się
%możliwość aby listę etykiet wyciągnąć z \emph{Fact e f}.  
%Jeśli \emph{e = C}, to fakty trzymane są w mapie,
%której kluczami są właśnie etykiety.

%Podczas dyskusji z twórcami ustaliliśmy że to założenie faktycznie było błędne i
%uzgodniliśmy, że nie usuwamy aktualnie argumentu `LabelsPtr entries`, wstępna
%gdyż ocena możliwości była niepoprawna i istotnie nie da się tego zrobić przy
%zachowaniu pełni funkcjonalności.

\section{Zmiany organizacyjne}\label{sec:usuwanie}

Pierwsza i najprostsza zmiana postulowana w niniejszej pracy polega na usunięciu z
biblioteki redundantnych plików, takich
jak:

\begin{itemize}
\item nieużywane moduły (na przykład Compiler.Hoopl.DataflowFold oraz \linebreak
  Compiler.Hoopl.OldDataflow);
\item dokumentacja (katalog \emph{paper}), która jest zbędna w repozytorium i
  powinna być utrzymywana w innym miejscu;
\item komentarze do automatycznego generowania dokumentacji w postaci:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
-- @ start bodyfun.tex
 body  :: [Label] -> LabelMap (Block n C C)
       -> Fact C f -> m (DG f n C C, Fact C f)
-- @ end bodyfun.tex
\end{lstlisting}
\end{itemize}

Wspomniane elementy dokumentacji stanowią zaszłość, gdyż obecnie dokumentacja jest prowadzona w innym miejscu.
Pozbycie się ich pozwoli zmniejszyć ilość danych składających się na bieżącą rewizję projektu, jednocześnie wcale nie zmieniając działania kodu biblioteki.
Fragmenty te obecnie nie są potrzebne użytkownikowi i tylko wprowadzają w błąd podczas analizy wstępnej.
Usuwanie tych
informacji stanowiło doskonałą okazję aby oczyścić kod w celu
poprawy jego czytelności. 

\section{Zmiany merytoryczne}

Następnym krok związany jest z czyszczeniem kodu obejmującym zarówno bibliotekę Hoopl, jak i niektórych
wykorzystujących ją modułów wchodzących w skład kompilatora. Ostatecznie w ramach niniejszej pracy zostały
przygotowane następujące zmiany:

\begin{enumerate}
\item W module CmmUtils zmodyfikowano funkcje \emph{analyzeAndRewriteFwd},
  \emph{analyzeFwd}, \emph{analyzeFwdBlocks}, \emph{analyzeBwd} i
  \emph{analyzeAndRewriteBwd}, ponieważ zawsze otrzymywały one konstruktor
  \emph{JustC} jako drugi argument:
  \begin{lstlisting}
  dataflowAnalFwd :: NonLocal n =>
                     GenCmmGraph n -> [(BlockId, f)]
                  -> FwdPass UniqSM n f
                  -> BlockEnv f
  dataflowAnalFwd (CmmGraph {g_entry=entry, g_graph=graph}) facts fwd =
    analyzeFwd fwd (JustC [entry]) graph (mkFactBase (fp_lattice fwd) facts)
  
  dataflowAnalFwdBlocks :: NonLocal n =>
                     GenCmmGraph n -> [(BlockId, f)]
                  -> FwdPass UniqSM n f
                  -> UniqSM (BlockEnv f)
  dataflowAnalFwdBlocks (CmmGraph {g_entry=entry, g_graph=graph}) facts fwd = do
  --  (graph, facts, NothingO) <- analyzeAndRewriteFwd fwd (JustC [entry]) graph (mkFactBase (fp_lattice fwd) facts)
  --  return facts
    return (analyzeFwdBlocks fwd (JustC [entry]) graph (mkFactBase (fp_lattice fwd) facts))
  
  dataflowAnalBwd :: NonLocal n =>
                     GenCmmGraph n -> [(BlockId, f)]
                  -> BwdPass UniqSM n f
                  -> BlockEnv f
  dataflowAnalBwd (CmmGraph {g_entry=entry, g_graph=graph}) facts bwd =
    analyzeBwd bwd (JustC [entry]) graph (mkFactBase (bp_lattice bwd) facts)
  \end{lstlisting}
  To oznacza, że typy drugiego argumentu tych
  funkcji nie będzie postaci \emph{MaybeC e [Label]}, ale \emph{MaybeC C
    [Label]}, a to oznacza że \emph{e} w sygnaturach tych funkcji można
  podmienić na \emph{C}. Mając tą informację można uprościć implementację tych
  funkcji, ponieważ niektóre wyrażenia z tego kodu są niemożliwe do osiągnięcia.
  Analiza prowadząca do tych uproszczeń jest możliwa właśnie dzięki silnemu typowaniu
  w języku Haskell.
  
\item Funkcje \emph{analyzeFwd}, \emph{analyzeFwdBlocks} i \emph{analyzeBwd}
  można uprościć przekazując im argument typu \emph{Label} zamiast \emph{MaybeC
    C [Label]}
\item W związku z powyższymi spostrzeżeniami możliwe jest także na nieznaczne uproszczenie funkcji \emph{fixpointAnal} poprzez
  przekazywanie jej argumentu \emph{Label} zamiast \emph{[Label]}
\item \emph{fixpointAnal} można zmienić tak, aby nie otrzymywała jako argument
  \emph{DataflowLattice} tylko \emph{JoinFun}. Analogiczne zmiany można zastosować w przypadku \emph{fixpoint}.
\end{enumerate}

